No. 352 [Nos. 310(43), 350, 351]

佛說大迦葉問大寶積正法經卷第一

西天譯經三藏朝散大夫試鴻臚少卿傳法大師臣施護奉　詔譯

如是我聞：

一時佛在王舍城鷲峯山中，與大比丘眾八千人俱，菩薩一萬六千，及一生獲得無上正等正覺，種種佛剎皆來集會。

爾時尊者大迦葉波，在大眾中安詳而坐。

爾時世尊告迦葉言：「有四種法，破壞菩薩智慧。」迦葉白言：「四種法者，其義云何？」「四種法者：一者於佛教法而生輕慢；二者於法師處憎嫉法師；三者隱藏正法令不見聞；四者他欲樂法數數障礙，瞋恚斷善覆蓋不說，誑賺他人唯自求利。迦葉！如是四種，是名壞滅菩薩智慧。我今於此重說頌曰：

「若人慢佛法；　憎嫉法師處；

樂法作隱藏；　求法而障礙，

瞋怒斷善根，　覆法不為說，

愛樂誑賺他，　恒行自求利。

我說此四法，　斷滅菩薩慧，

四法如是故，　汝等應當知。」

佛告迦葉波：「有四最上法觀，增長菩薩大智。」迦葉白言：「是義云何？」「此四法者：一者於佛教法深生尊重；二者於法師處勿生輕慢；三者如聞得法為他解說，起正直心不求一切利養；四者稱讚多聞增長智慧，一向正心如聞受持，行真實行而不妄語。迦葉！此四種法，增長菩薩大智慧故。我今於此重說頌曰：

「尊重於佛法，　及彼法師處；

如聞為他說，　不求於利養，

亦不要稱揚，　一向而求聞；

多聞生智慧，　如聞受持法，

持已依法行，　稱法真實故。

是彼法師行，　口意無虛妄，

四法可為師，　得佛大智慧。」

佛告大迦葉：「有四法具足，迷障菩薩菩提心。」迦葉白言：「云何四法迷障菩提心？」「此四法者：一者所有阿闍梨師及諸善友，行德尊重反生毀謗；二者他善增盛於彼破滅；三者若諸眾生行大乘行，而不稱讚妄言謗毀；四者棄背正心邪妄分別。如是迦葉！此四種法迷障菩薩菩提心。我今於此重說頌曰：

「闍梨師善友，　行德俱尊重，

不行恭敬心，　反生於輕毀；

他善增熾盛，　破壞滅除他；

菩提大行人，　謗毀行輕慢；

棄背正真心，　邪妄而分別，

如斯四惡行，　迷障佛菩提。

是故此四法，　遠離無上覺，

無此四過者，　最上得菩提。」

佛告迦葉波：「有四法具足，令諸菩薩一切生處出生菩提心，直至菩提而坐道場而無障礙。」迦葉白言：「云何四法？」「一者不為身命而行邪見妄言綺語；二者去除一切眾生虛妄分別；三者為其佛使發起一切菩提種相，如實名稱流遍四方；四者所有一切眾生教化令得阿耨多羅三藐三菩提，各說今得。迦葉！如是四法具足菩薩，一切生處出生菩提心，中間無迷，直至菩提坐道場座。我今於此重說頌曰：

「不為自身命，　邪說及妄語；

心恒愍眾生，　除妄及懈怠。

能作如來使，　及為眾生師，

顯發行菩提，　名聞遍四方。

教化諸眾生，　令成無上覺，

安住此法中，　菩提心不退。」

佛告迦葉波：「有四法具足，令諸菩薩已生未生善法皆令滅盡永不增長。」迦葉白言：「云何四法？」「一者世間所有深著我見；二者觀察種族住著利養行呪力事；三者瞋恨菩薩偏讚佛教不普稱讚；四者未聞難見經法聞之疑謗。如是迦葉！具此四法，令諸菩薩已生未生善法皆悉滅盡永不增長。我今於此重說頌曰：

「由此著我見，　皆令善法盡；

觀察於種族，　呪術求利養；

毀於菩薩教，　而不普稱讚；

未聞甚深經，　聞之生疑謗，

具行此四法，　不久善法盡。

是故諸菩薩，　行此四法者，

遠離佛菩提，　譬如天與地。」

佛告迦葉波：「有四法具足，令諸菩薩善法不滅得法增勝。」迦葉白言：「云何四法？」「一者願聞其善不願聞惡，求行六波羅蜜及菩薩藏；二者除去我見心行平等，令一切眾生得法利歡喜；三者遠離邪命得聖族歡喜，不說他人實不實罪，亦不見他過犯；四者若此深法自智不見，而不謗毀彼佛如來，如是而見如是而知，我不能知佛智無邊種種無礙，如來為諸眾生演說此法。如是迦葉！具此四法，令諸菩薩善法不盡得法增勝。我今於此重說頌曰：

「常願聞其善，　非願聞諸惡，

恒行六波羅，　而求菩薩藏；

斷除於我見，　而行平等心，

普令諸眾生，　得彼法利喜；

活住清淨命，　復值聖種族，

他罪實不實，　終不而言說，

設覩諸過犯，　如同不見聞；

此法甚深奧，　少智不能知，

唯佛自明了，　而不生疑謗，

佛智廣無邊，　如來為眾說。

行此四法者，　勝智法無盡，

安住此法中，　菩提不難得。」

佛告迦葉波：「有四種法，生不正心離菩薩行。」迦葉白言：「云何四法？」「一者疑惑佛法心不愛樂；二者我見貢高瞋恚有情；三者他得利養貪愛憎嫉；四者於佛菩薩不生信敬，亦不稱讚而復毀謗。迦葉！如是四法，生不正心離菩薩行。我今於此重說頌曰：

「疑惑諸佛法，　作意不愛樂；

貢高我見增，　瞋恚眾生故；

他所得利養，　貪愛起憎嫉；

於佛菩薩眾，　心不生信受。

此四不正心，　遠離菩薩行。」

佛告迦葉波：「有四種法，令諸菩薩得柔軟相。」迦葉白言：「云何四法？」「一者所得阿鉢羅諦，得已發露終不覆藏遠離過失；二者彼須真實所言誠諦，寧可盡於王位破壞富貴、散滅財利捨於身命，終不妄語所言真實，亦不令他言說虛妄；三者不發惡言毀謗蔑無一切眾生，乃至善與不善鬪諍相打禁繫枷鎖，如是之過亦不言說，恐自成罪得業果報；四者依彼信行深信一切諸佛法教心意清淨。迦葉！如是四法，令諸菩薩得柔軟相。我今於此重說頌曰：

「所獲阿鉢羅，　恐成於過罪，

不敢自覆藏，　洗心而發露；

用意要真實，　所言須誠諦，

寧盡國王位，　捨命破資財，

不發妄語言，　棄背真實行，

亦不教他人，　令作虛妄事；

又不行毀謗，　蔑無一切眾，

善與不善者，　乃至鬪諍等；

終不說視他，　恐招自業果，

心住清淨行，　信樂佛菩提。

此四佛宣揚，　眾生宜親近。」

佛告迦葉波：「有四種法，令諸菩薩心意剛強。」迦葉白言：「云何四法？」「一者所聞最上勝法心不樂行；二者於法非法雖知淨染，淨法不行而行非法；三者不親近阿闍梨及師法等，信受妄語不知食處；四者見諸菩薩具其勝德，都無恭敬我見輕慢。迦葉！如是四法，令諸菩薩心意剛強。我今於此重說頌曰：

「聞彼最上法，　心意不樂行；

淨法而不修，　非法生愛樂；

棄背阿闍梨，　不敬於師法，

受食處不知，　信行於妄語；

菩薩有勝德，　不生於尊重，

下劣我見增，　剛強心輕慢。

此四佛自宣，　我常亦遠離。」

佛告迦葉波：「有四種法，令於菩薩知見明了。」迦葉白言：「云何四法？」「一者聞善樂行聞惡樂止，知法真實棄背邪偽受行正道；二者遠離毀謗純善相應，美言流布眾所愛敬；三者親近師教知彼食處，調伏諸根戒定不間；四者自得菩提不捨眾生，行實慈愍，令彼愛樂廣大真德。迦葉！如是四法，令於菩薩知見明了。我今於此重說頌曰：

「聞善樂欲行，　聞惡心欲止，

棄背邪偽因，　受行八正道；

毀謗恒遠離，　善業得相應，

流布善言音，　令眾生愛重；

親近於師教，　知彼食來處，

制伏取境根，　安住於戒定；

雖得佛菩提，　不捨有情界，

行彼真實慈，　令求無上德。

此四佛所宣，　速得善逝果。」

佛告迦葉波：「菩薩有四種違犯。」迦葉白言：「云何四種？」「一者眾生信根未熟而往化他，菩薩違犯；二者下劣邪見眾生廣說佛法，菩薩違犯；三者為小乘眾生說大乘法，菩薩違犯；四者輕慢正行持戒眾生，攝受犯戒邪行眾生。迦葉！如是四種，菩薩違犯。我今於此重說頌曰：

「眾生信未熟，　而往化於彼；

下劣邪有情，　為彼廣說法；

於彼聲聞處，　分別大乘法；

輕慢正行人，　攝受破戒者。

知此四違犯，　菩薩須遠離，

依此四法行，　菩提不成就。」

佛告迦葉波：「有四種法成菩薩道。」迦葉白言：「云何四法？」「一者於一切眾生心行平等；二者於一切眾生用佛智教化；三者於一切眾生演說妙法；四者於一切眾生行正方便。迦葉！如是四法，成菩薩道。我今於此重說頌曰：

「於彼群生類，　恒行平等心；

教導諸有情，　令入如來智；

常演微妙法，　救度一切人；

安住真實中，　是名正方便。

此四平等法，　佛自恒宣說，

依教彼恒行，　成就菩薩道。」

佛告迦葉波：「有四種法，為菩薩怨而不可行。」迦葉白言：「云何四法？」「一者樂修小乘自利之行；二者行辟支佛乘淺近理法；三者隨順世間呪術伎藝；四者用世智聰辯，集彼世間虛妄無利之法。迦葉！如是四法，為菩薩冤不可同行。我今於此重說頌曰：

「若行聲聞乘，　出家自利行；

及彼辟支迦，　證悟淺理行；

耽著世間藝，　伎術禁呪等；

復用世智辯，　虛集無利法，

誑賺於眾生，　不到真實際。

此四菩薩行，　善根皆滅盡，

冤家不同行，　佛言宜遠離。」

佛告迦葉波：「有四種法，為菩薩善友。」迦葉白言：「云何四法？」「一者所有求菩提道者，為菩薩善友；二者作大法師，為菩薩善友；三者以聞思修慧出生一切善根者，為菩薩善友；四者於佛世尊求一切佛法者，為菩薩善友。迦葉！如是四法，為菩薩善友。我今於此重說頌曰：

「求成菩提者，　佛子親善友；

作大說法師，　顯發聞思慧；

教化諸眾生，　出生五善根；

恒為善逝子，　當獲正覺道。

佛說此四法，　不迷於正行，

令得大菩提，　是名真善友。」

佛告迦葉波：「有四種法，為菩薩影像。」迦葉白言：「云何四法？」「一者為利養不為法；二者為要稱讚不為戒德；三者自利求安不利苦惱眾生；四者於實德能不生分別樂欲。迦葉！如是四法，為菩薩影像。我今於此重說頌曰：

「廣求於利養，　不為聽受法；

愛樂人讚揚，　棄捨於德業；

一向求自安，　不愍眾生苦；

於彼實德能，　無樂無分別。

如是四種法，　佛說為影像，

汝諸菩薩眾，　各各宜遠離。」

佛告迦葉波：「有四種法，為菩薩實德。」迦葉白言：「云何四法？」「一者入空解脫門，信業報無性；二者入無我無願門，雖得涅槃，恒起大悲樂度眾生；三者於大輪迴巧施方便；四者於諸有情雖行給施不求果報。迦葉！如是四法，為菩薩實德。我今於此重說頌曰：

「入彼空解脫，　信觀業無性；

無我無願門，　安住慈愍行；

雖證涅槃空，　樂度眾生故；

於彼輪迴中，　巧設諸方便，

廣濟於群生，　不希於福報。」

佛告迦葉波：「有四種法，為菩薩大藏。」迦葉白言：「云何四法？」「一者於諸佛所恭敬供養；二者恒行六度大波羅蜜多；三者尊重法師心不退動；四者樂居林野心無雜亂。迦葉！如是四法，為菩薩大藏。我今於此重說頌曰：

「於彼諸佛所，　供養一切佛；

大乘六度中，　所行波羅蜜；

尊重說法師，　承事心無退；

常居林野中，　清淨無雜亂。

此四善逝說，　佛子大法藏。」

佛告迦葉波：「有四種法，遠離菩薩魔道。」迦葉白言：「云何四法？」「一者所行諸行不離菩提心；二者於一切眾生心無惱害；三者於一切法明了通達；四者於一切眾生不生輕慢。迦葉！如是四法，遠離菩薩魔道。我今於此重說頌曰：

「所行眾善行，　不離菩提心；

於彼諸群生，　恒時無惱害；

諸法善通達；　於生絕輕慢。

此四善逝說，　遠離諸魔道，

是人依此行，　得彼真空際。」

佛告迦葉波：「有四種法，集菩薩一切善根。」迦葉白言：「四法云何？」「一者樂住林間寂靜宴默；二者布施愛語利行同事攝諸眾生；三者樂求妙法棄捨身命；四者聞義不足集諸善根勤行精進。迦葉！如是四法，能集菩薩一切善根。我今於此重說頌曰：

「樂住閑寂處，　宴默離喧煩；

四攝御眾生，　令登於覺路；

勤求於妙法，　棄捨於身命；

精進集善根，　聞法心無足。

佛說此四行，　出生無邊善。」

佛告迦葉波：「有四種法，生菩薩無量福德。」迦葉白言：「云何四法？」「一者恒行法施心無悋惜；二者起大悲心救護破戒眾生；三者化諸有情發菩提心；四者於下劣惡人忍辱救護。迦葉！如是四法，出生菩薩無量福德。我今於此重說頌曰：

「廣說諸妙法，　清淨心無悋；

毀禁諸有情，　救護垂慈愍；

令彼眾生類，　發於淨覺心；

種種劣惡人，　救護行忍辱。

菩薩及諸佛，　同行此四行。」

佛告迦葉波：「有四種法，能破菩薩意地無明煩惱。」迦葉白言：「云何四法？」「一者所行戒行具足無犯；二者受持妙法身心無倦；三者隨其意解傳施法燈；四者禮敬投誠稱揚佛德。迦葉！如是四法，能破菩薩意地無明煩惱。我今於此重說頌曰：

「堅持具足戒，　意地無缺犯；

妙法恒受持，　晝夜心無倦；

所解諸佛教，　隨意施法燈；

稱讚一切佛，　投誠恭敬禮；

智者行此四，　能斷無明地，

一切諸佛子，　依此得菩提。」

佛告迦葉波：「有四種法，生菩薩無礙智。」迦葉白言：「云何四法？」「一者所有法施；二者受持妙法；三者不害他人；四者亦不輕慢。迦葉！如是四法，生菩薩無礙智。我今於此重說頌曰：

「所行妙法施，　令彼得受持，

不嫉眾生學，　尊重於持戒。

四法除宿罪，　獲成最上覺，

依此得菩提，　出生無礙智。

復別十二行，　智者得菩提，

成就甘露味。　所有諸眾生，

而具深法眼，　解說讀誦持，

佛說於彼人，　獲福無有量。

所有恒河沙，　俱胝佛剎土，

滿中盛七寶，　供養一切佛，

彼福亦無量；　若人念此法，

四句伽他經，　福德勝於彼。

復次迦葉波，　若持此四句，

未名菩薩者，　得名為菩薩。

說此四法中，　具足十善行，

依法平等心，　是故名菩薩。」

大迦葉問大寶積正法經卷第一

佛說大迦葉問大寶積正法經卷第二

西天譯經三藏朝散大夫試鴻臚少卿傳法大師臣施護奉　詔譯

佛告迦葉波：「若諸菩薩具足三十二法，名為菩薩。」迦葉白言：「云何三十二法？」「所為利益一切眾生、一切智智種子；不量貴賤令得智慧；為一切眾生低心離我；真實愍念其意不退；善友惡友心行平等；雖到涅槃思念愛語；先意問訊愍見重擔；於諸眾生恒起悲心；常求妙法，心無疲厭；聞法無足；常省己過、不說他犯；具諸威儀恒發大心；修諸勝業不求果報；所生戒德滅諸輪迴；令諸有情道心增進；一切善根皆悉集行；雖行忍辱精進，如入無色禪定；智慧方便善解總持；恒以四攝巧便受行；持戒犯戒慈心不二；常處山林樂問深法；世間所有種種厭離；愛樂出世無為果德；遠離小乘正行大行；棄捨惡友親近善友；於四無量及五神通，皆悉通達已淨無知；不著邪正如實依師；發菩提心純一無雜。迦葉！如是具足三十二法，是則名為菩薩。我今於此重說頌曰：

「利益諸眾生，　欲行清淨行，

令生一切智，　不擇於貴賤，

同入如來慧，　真實愍眾生，

心意不退轉，　善友及惡友，

平等觀於彼，　雖到於涅槃，

愛語先問訊，　憂愍於重擔，

及彼諸眾生，　不斷於大悲，

求法心無苦，　聞義常不足，

恒省自身非，　不譏他人犯，

具修眾威儀，　而起大乘行，

不求於果報，　所持諸戒德，

斷滅於輪迴，　令彼諸有情，

遠害增道意，　忍辱集善根，

精進修諸行，　如入無色定，

智慧諸方便，　總持而善解，

四攝恒受行，　持犯二俱愍，

常處於林間，　恒樂聞深法，

厭離於世間，　愛敬無上果，

遠離聲聞乘，　而修大乘行，

棄捨於惡朋，　親近於善友，

五通四無量，　智慧悉通達，

清淨絕無知，　不著於邪正，

依師究真實，　純一無雜行，

佛說觀行法，　先發菩提心。

若此三十二，　善逝當演說，

菩薩具足行，　得佛甘露味。」

佛告迦葉波：「我為菩薩說譬喻法，令彼知見為菩薩德。」迦葉白言：「其義云何？」「迦葉！譬如地大，與一切眾生為其所依令彼長養，而彼地大於其眾生無求無愛。菩薩亦然，從初發心直至道場坐得成菩提，於其中間，運度一切眾生無愛無求，亦復如是。我今於此而說頌曰：

「譬如地大，　與諸眾生，　依止長養，

於彼眾生，　無求無愛。　菩薩亦爾，

從初發心，　直至道場，　成無上覺，

運度有情，　無求無愛，　無冤無親，

平等攝受，　令得菩提。」

佛告迦葉波：「譬如水界，潤益一切藥草樹木，而彼水界於其草木無愛無求。迦葉！菩薩亦然，以清淨慈心遍行一切眾生，潤益有情白法種子，令得增長無愛無求。我今於此而說頌曰：

「譬如水界，　潤益一切，　藥草樹木，

令得生長，　無愛無求。　菩薩亦爾，

以淨慈心，　遍及有情，　次第普潤，

淨種增長，　破大力魔，　得佛菩提。」

佛告迦葉：「譬如火界，成熟一切穀麥苗稼，火界於彼無愛無求。迦葉！菩薩亦爾，以大智慧成熟一切眾生善芽。我今於此而說頌曰：

「譬如火界，　成熟一切，　五穀苗稼，

而彼火界，　於其苗稼，　無求無愛。

菩薩亦爾，　以智慧火，　成熟一切，

眾生善芽，　菩薩於彼，　無求無愛。」

佛告迦葉：「譬如風界，遍滿一切諸佛剎土。迦葉！菩薩亦爾，以善方便遍眾生界令解佛法。我今於此而說頌曰：

「譬如風界，　隨自勢力，　普遍佛剎。

諸菩薩眾，　亦復如是，　以善方便，

為其佛子，　說最上法。」

佛告迦葉：「譬如魔冤領四軍兵，欲界諸天不能降彼。迦葉！菩薩亦爾，得意清淨，一切眾魔不能惑亂。我今於此而說頌曰：

「譬如魔冤，　領四軍兵，　欲界諸天，

不能降彼。　菩薩亦爾，　得意清淨，

一切眾魔，　不可惑亂。」

佛告迦葉：「譬如白月，漸漸增長乃至圓滿。迦葉！菩薩亦爾，以無染心求一切法，乃至圓滿。我今於此而說頌曰：

「譬如白月，　漸漸增長，　直至圓滿，

菩薩亦爾，　以無染心，　求修諸善，

漸漸增進，　白法圓滿。」

佛告迦葉：「譬如日出放大光明，照彼世間無不朗然。迦葉！菩薩亦爾，放智慧光照諸眾生，無不開悟。我今於此而說頌曰：

「譬如日出，　照彼世間，　一切物像，

無不朗然。　菩薩亦爾，　放智慧光，

照諸有情，　無不開解。」

佛告迦葉：「譬如師子獸王有大威德，於彼一切所行之處不驚不怖。迦葉！菩薩亦爾，安住多聞戒德，如是一切所往之處不驚不怖。我今於此而說頌曰：

「師子獸王，　威德勇猛，　所行之處，

心無驚怖。　菩薩亦爾，　安住多聞，

持戒智慧，　於彼世間，　所行之處，

離諸怖畏。」

佛告迦葉：「譬如龍象有大勢力，擔負一切重物而無疲苦。迦葉！菩薩亦爾，擔負一切眾生五蘊諸苦，不得其苦。我今於此而說頌曰：

「譬如龍象，　有大勢力，　身負重物，

而不疲苦。　菩薩亦爾，　擔負眾生，

五蘊諸苦，　亦無疲苦。」

佛告迦葉：「譬如蓮華，生長水中淤泥濁水而不能染。迦葉！菩薩亦爾，雖生世間，世間雜染終不能著。我今於此而說頌曰：

「譬如蓮華，　出生水中，　濁水淤泥，

而不可染。　菩薩亦爾，　雖生世間，

種種雜染，　而不能著。」

佛告迦葉：「譬如有人方便斷樹不斷樹根，而於後時復生大地。迦葉！菩薩亦爾，以方便力斷彼煩惱不斷彼種，以大悲善根復生三界。我今於此而說頌曰：

「譬如有人，　以其方便，　而斷樹身，

不斷樹根，　如是後時，　復生大地。

菩薩亦爾，　以善方便，　斷彼煩惱，

不斷彼種，　以大悲故，　復生三界。」

佛告迦葉：「譬如諸方所流河水，皆歸大海同一鹹味。迦葉！菩薩亦爾，所有一切善根，種種利益迴向菩提，與彼涅槃同歸一味。我今於此而說頌曰：

「譬如一切，　江河諸水，　皆入大海，

同一鹹味。　菩薩亦爾，　所有一切，

善根利益，　迴向菩提，　及彼真際，

同歸一味。」

佛告迦葉：「譬如四大天王及忉利天眾，要彼安住妙高之山。迦葉！菩薩亦爾，為一切智所修善法，要彼安住菩提大心。我今於此而說頌曰：

「譬如四王，　及帝釋眾，　要彼安住，

妙高之山。　菩薩亦爾，　為一切智，

所修善法，　安住菩提。」

佛告迦葉：「譬如國王，欲行王事須假宰臣。迦葉！菩薩亦爾，欲為佛事，須假智慧方便。我今於彼而說頌曰：

「譬如國王，　欲行王事，　須仗宰臣，

而得成就。　菩薩亦爾，　欲為佛事，

假方便慧，　決定成就。」

佛告迦葉：「譬如晴天無其雲霧，於彼世間終無降雨之相。迦葉！菩薩亦爾，寡聞少智於諸有情，終無說法之相。我今於此而說頌曰：

「譬如虛空，　晴無雲霧，　於彼世間，

終不降雨。　菩薩亦爾，　寡聞少智，

於其有情，　無說法相。」

佛告迦葉：「譬如虛空起大雲雷，必降甘雨成熟苗稼。迦葉！菩薩亦爾，於其世間起慈悲雲，降妙法雨成熟眾生。我今於此而說頌曰：

「譬如虛空，　雲雷忽起，　必降甘澤，

成熟苗稼。　菩薩亦爾，　普覆慈雲，

降霔法雨，　成熟有情。」

佛告迦葉：「譬如轉輪聖王，有其七寶恒隨王行。迦葉！菩薩亦爾，有七覺支恒隨菩薩。我今於此而說頌曰：

「譬如世間，　轉輪聖王，　所有七寶，

恒隨王行。　菩薩亦爾，　有七覺支，

所到之處，　隨逐菩薩。」

佛告迦葉：「譬如摩尼寶珠得多富貴，價直迦哩沙波拏百千富貴。迦葉！菩薩亦爾，得多富貴價，直聲聞緣覺百千富貴。我今於此而說頌曰：

「譬如摩尼寶，　富貴廣得多，

迦哩沙波拏，　百千不可比。

菩薩亦如是，　富貴倍弘多，

辟支及聲聞，　百千亦難比。」

佛告迦葉：「譬如忉利天眾，若住雜林者，受用富貴平等無二。迦葉！菩薩亦爾，若住清淨心者，為一切眾生正直方便平等無二。我今於此而說頌曰：

「譬如忉利天，　住彼雜林者，

受用於富貴，　平等無有二。

菩薩亦如是，　住心清淨者，

正直為群生，　方便亦無二。」

佛告迦葉：「譬如有人妙解禁呪善知毒藥，一切毒藥不能為害。迦葉！菩薩亦爾，具大智慧善行方便，一切煩惱不能為害。我今於此而說頌曰：

「譬如世間人，　善知藥禁呪，

一切毒藥等，　不能為損害。

菩薩亦如是，　若具方便慧，

一切煩惱毒，　不能為損害。」

佛告迦葉：「譬如世間糞壤之地，能生肥盛甘蔗。迦葉！菩薩亦爾，若處煩惱糞地，能生一切智種。我今於此而說頌曰：

「譬如糞壤地，　出生於甘蔗，

倍常而肥盛。　菩薩處煩惱，

出生一切智，　其義亦如是。」

佛告迦葉：「譬如有人不學武藝，若執器仗寧解施設？迦葉！菩薩亦爾，先未聞法寡識機藥，若執智見何辯邪正？」佛告迦葉：「譬如窑師，欲燒瓦器須用大火。迦葉！菩薩亦爾，欲為愚迷眾生開發智慧，須用佛法智火。迦葉！是故此大寶積正法，令菩薩修學受持得解法行。」

迦葉白言：「菩薩云何受持，見正法行？」「迦葉！如自觀身，無我、無人、無眾生、無壽命，無名無相，無觀行故。迦葉！如此說名正觀影像中法。復次迦葉！如實正觀影像中法。迦葉！云何影像中法，如正觀色，觀彼無常亦非無常；如是受想行識，常與無常、無定無不定。迦葉！此說如實觀察影像中法。

「復次迦葉！如實觀察影像中法，所有地界，常與無常、無定無不定。如是水界火界風界空界識界，亦復如是，無定無不定。迦葉！此說如實觀察影像中法。

「復次迦葉！所有眼處，常無常性、無定無不定。如是耳處鼻處舌處身處意處，常無常性，無定無不定。迦葉！此說影像中法如實觀察。

「復次迦葉！此定一法、此不定二法。若彼二法，於是色中不見不住無微無識亦無相故。迦葉！此說影像中法如實觀察。

「復次迦葉！我見一法、無我二法。若彼二法，於是色中不見不住無微無識亦無相故。迦葉！此說影像中法如實觀察。

「復次迦葉！此真實心一法、此不實心二法。迦葉！二法所在無心無覺無意無識。迦葉！此說影像中法如實觀察。

「復次迦葉！善不善、世間出世間、有罪無罪、有漏無漏、有為無為、有煩惱無煩惱，如是一切法。迦葉！此生法一、此滅法二。若二法中，無集無散不可求得。迦葉！此說影像中法如實觀察。

「復次迦葉！此有法一、此無法二。若此二法，於是色中不見不住無微無識亦無相故。迦葉！此說影像中法如實觀察。

「復次迦葉！此輪迴一法、此涅槃二法。若彼二法，於是色中不見不住無微無識。迦葉！此說影像中法如實觀察。

「復次迦葉！我說汝等，無明緣生行，行緣生識，識緣生名色，名色緣生六入，六入緣生觸，觸緣生受，受緣生愛，愛緣生取，取緣生有，有緣生老死，老死緣生憂悲苦惱。迦葉！如是集得此一大苦蘊。所有無明滅則行滅，行滅則識滅，識滅則名色滅，名色滅則六入滅，六入滅則觸滅，觸滅則受滅，受滅則愛滅，愛滅則取滅，取滅則有滅，有滅則生滅，生滅則老死滅，老死滅憂悲苦惱得滅。如是得此一大苦蘊滅。迦葉！若以智觀明無明等無此二相。迦葉！此影像中法如實觀察。

「復次迦葉！如是行行滅、如是識識滅、如是名色名色滅、如是六入六入滅、如是觸觸滅、如是受受滅、如是愛愛滅、如是取取滅、如是有有滅、如是生生滅、如是老死老死滅。如是智觀生性滅性無二相故。迦葉！離此二相，此說影像中法如實觀察。

「復次迦葉！應當正觀影像中法，彼法非空亦非不空。如是空法，無法相、非無法相，法相即空相、空相即無相、無相即無願。所以者何？無所願作故，無相即空相。如是行者，若法未生不生，法未生故。如彼法生，彼亦不生，生已謝故。如是無生生離取故，法無自性，無性即空。如是正觀此說影像中法。

「復次迦葉！補特伽羅非破壞空，即體是空，本非有故。非前際空、非後際空，現在即空。」

迦葉白言：「彼補特伽羅，我今覺悟知彼是空，破壞我故。一切皆空，此法如是。」

佛言：「迦葉！汝言非也。迦葉！寧可見彼補特伽羅如須彌山量，勿得離我而見彼空。何以故？破我斷空執一切空，我則說為大病，而不可救。」

佛告迦葉：「譬如人病，其病深重，而下良藥令彼服行，藥雖入腹病終不差。迦葉！此人得免疾不？」迦葉白言：「不也。世尊！」佛言：「於意云何？」「世尊！此人病重故，不可療也。」佛言：「迦葉！彼著空者亦復如是，於一切處深著空見，我即不醫。我今於此而說頌曰：

「譬如重病者，　令彼服良藥，

雖服病不退，　彼人不可療。

著空亦如是，　於彼一切處，

深著於空見，　我說不可醫。」

佛告迦葉：「譬如愚人觀彼虛空，而生怕怖搥胸悲哭。所以者何？恐虛空落地損害於身。」佛言：「迦葉！彼虛空能落地不？」迦葉云：「不也。」佛言：「迦葉！若彼愚迷沙門婆羅門亦復如是，彼聞空法心生驚怖。所以者何？若空我大，心依何行用？我今於此而說頌曰：

「譬如愚迷人，　於空生怕怖，

悲哭而遠行，　恐虛空落地。

虛空無所礙，　不損於眾生，

此人自愚迷，　妄生於驚怖。

沙門婆羅門，　愚見亦如是，

聞彼諸法空，　心生於怖畏，

若空破壞我，　依何生受用？」

佛告迦葉：「譬如畫師自畫醜惡夜叉，畫已驚怖迷悶仆倒。迦葉！彼凡夫眾生亦復如是，自作色聲香味觸法，作已迷彼墮落輪迴。我今於此而說頌曰：

「譬如工畫師，　畫彼惡夜叉，

於彼自驚怖，　迷悶仆倒地。

凡夫亦復然，　自著於聲色，

迷彼不覺知，　墮落輪迴道。」

佛告迦葉：「譬如幻士變作幻化，是彼幻化能變幻士。迦葉！相應行比丘亦復如是，而自發意如是，說一切皆空，彼虛空無實亦能如是說。我今於此而說頌曰：

「譬如於幻士，　能變於幻化，

而彼幻化人，　亦能變幻士。

相應行比丘，　發意亦如是，

說彼一切空，　無實空亦說。」

佛告迦葉：「譬如二木相鑽風吹出火，火既生已燒彼二木。迦葉！如實正觀亦復如是，於正見道生彼慧根，慧根既生燒彼正觀。我今於此而說頌曰：

「譬如鑽二木，　風吹生彼火，

火生剎那間，　而復燒二木。

正觀亦如是，　能生於慧根，

生彼一剎那，　還復燒正觀。」

佛說大迦葉問大寶積正法經卷第二